加油「add oil」進牛津詞典

沒錯，千真萬確，中式英文的add oil（加油）進了世界最權威的《牛津英語詞典》（Oxford English Dictionary，簡稱OED）。

OED日前做了3個月一次的季度更新，發布了一批新詞新義，總數達1400餘個，其中收錄了直譯自中文「加油」的add oil。

OED解釋道，這個add oil源自香港英文，主要也是香港英文的說法（originally and chiefly Hong Kong English），用以表達鼓勵、煽動、或支持（expressing encouragement, incitement, or support），相當於英文的「go on!」或「go for it!」。

OED在詞源（etymology）裡追根究柢，說add oil這個片語直譯自中文的「加油」，廣東話念ga yau，相當於國語的jiayou，並說文解字了一番。

看到這裡，我想到了我在台大外文系求學時的一段往事。「加油」的英文那時我不會講，便跟許多人一樣，把它逐字翻譯為add oil，自己也知道這是中式英文，不過在輕鬆的場合以此搞笑一下，大家也都莞爾以對。這個翻譯的問題，我還問了同班同學高怡平（後來成為知名的電視綜藝節目主持人），她在美國讀過書，英文的口語十分道地。她想了一下，跟我說這要看情況，不過如果是在運動比賽中，用「Go!」就可以了，強調時可以連講三次，說「Go! Go! Go!」。

後來我漸漸知道，中文的「加油」可以用在不同的場合，英文裡想找道地的對應，得視情況而定，不能一概而論。

把「加油」直譯為「add oil」，這原本是個搞笑的中式英語，許多英文老師都會批評糾正，想不到後來流行日廣，居然連最權威的OED也收了，承認它的合法地位。

OED收了4條add oil的書證（quotation，書面證據，亦即有來源出處的例句），時間最近的一條出現於2016年6月7日，引用的媒體是China Daily（《中國日報》）的香港版，作者是英國駐港的教育學者Andrew Mitchell：
If we really are serious about being Asia’s World City, we still have a lot of work to do. So add oil, everyone!（要想成為亞洲的世界級城市，如果我們真的是玩真的話，那麼我們還有很多的工作要做。所以各位，加油！）

還記得2008年北京奧運時，英文媒體上jiayou（加油）用得很多，進入英文的呼聲很高，許多人都在屏息以待。所以每次OED做季度更新之時，我都會仔細瀏覽官網的新詞表，看看「加油」收進去了沒有。

皇天不負苦心人，這一次終於讓我發現了「加油」的蹤跡。不過有點意外的是，「加油」並不是以音譯的jiayou進入OED，而是直譯的add oil。
中式英文也會進入權威詞典，long time no see（好久不見）就是一個最知名的例子。語言在變，看來我們都要開放心胸，與時俱進，不墨守成規。加油！Add oil!

竟然冇
Benz Brake
One dog face
同Tell the dog

Camchulia->監粗尼亞

Ho ball 呢

港式英語

都冇 child 登班 discuss 師兄師姐成日講嘅 ching

Even dogs don’t fuck

diu ,no chinese

i diu le lo mo chow hi

u want do what seven??

if you want 1on1 ,u come

i fight,u,u know??

my power powerful

KO you,you sun of bitch